# Введение в ООП

ООП — объектно-ориентированное программирование.

## Проблема

До этого момента мы писали программы, состоящие из последовательно
выполняющихся инструкций. Логически законченный набор инструкций мы можем
вынести в функцию, распределив таким образом сложность алгоритма. Но что
произойдет, если программа начнет разрастаться? Количество функций
и размер кода будут только увеличиваться, в какой-то момент программа
неизбежно станет тяжело воспринимаемой, как бы мы не заботились о
распределении кода по функциям и модулям. Нам будет очень сложно держать
в голове общую логику программы, потому что мы, люди, не мыслим
инструкциями. Нам намного понятнее
[суждения](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5).
ООП — это способ писать программы похожим на человеческое мышление образом.

В программировании хватает сложности, поэтому часть терминов суждения
не используют, часть используют упрощенно (например, не разделяя субъект и
объект). Конечно же, ООП все еще не позволяет нам писать программы на
естественном языке. Но сохраняется основная идея такого подхода: мы говорим
не об отдельных кусках информации, а о некоторых сущностях, их поведении и
свойствах.

## Учебный пример

Долой абстрактные суждения, смотрим пример.

"v01d'у 20 лет. Его имя — Артем".

Есть нечто называемое v01d'ом. Что мы о нем знаем? Знаем, что у него есть
имя и возраст. Причем имя = Артем, а возраст = 20.

"nik0n'у 91 год. Его имя — Александр".

Пока все понятно. У сущности nik0n тоже есть имя (Александр) и возраст (91).

Каждый день обе сущности выполняют ряд рутинных заданий, которые получают
в ВУЗе. Они очень страдают во время их выполнения, задания часто меняются,
но все равно остаются скучными и ненужными. Описывать их не имеет смысла,
поэтому сведем работу бедных студентов к недовольному бормотанию.

Напишем программу-имитацию их жизни.

```python
def work_hard(name, age):
    print(f"{name}, {age} y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..")


v01d_name = "Артем"
v01d_age = 20
nik0n_name = "Александр"
nik0n_age = 91

for _ in range(5):
    work_hard(v01d_name, v01d_age)
    work_hard(nik0n_name, nik0n_age)
```

Т.к. оба делают одно и то же задание, я позволил себе сразу вынести
одинаковый код ворчания в функцию.

В этом примере нет никакой сложности. Можно легко обойтись без ООП. Однако
именно такой простой пример дает нам возможность рассмотреть наиболее 
основные идеи ООП, чтобы в будущем применять эти идеи в значительно более
сложных ситуациях.

## Объект

Назовем объектом то, что подразумевалось под сущностью в тексте выше, то
есть v01d и nik0n — это объекты. Подлежащее, субъект и объект тут значат
одно и то же. Это просто сущность, о которой пойдет речь.

## Инкапсуляция

Обратите внимание, имя и возраст есть и у v01d'а, и у nik0n'а.
Можно даже сказать, что это их общие свойства! Но пока вся эта информация
хранится в 4 разных переменных. Вот было бы здорово, если бы мы могли
привязать имя и возраст nik0n'а к объекту nik0n, а имя и возраст v01d'а —
к объекту v01d. Более того, можно заметить, что и возможности v01d'а и
nik0n'а совпадают: они могут только ворчать.

То есть нам нужно засунуть способность ворчать, имя и возраст v01d'а
внутрь самого v01d'а.

Засунуть что-то в объект — значит, *инкапсулировать* это.

Доступ к инкапсулированным данным осуществляется через оператор точка `.`.

Прошу обратить внимание, что некоторые люди считают *сокрытие*
неотъемлемой частью инкапсуляции. Однако я не могу с этим согласиться.

Сокрытие — это способ создать такое свойство (см. ниже), чтобы к нему
было нельзя получить доступ никак, кроме как из методов (см. ниже) того
класса (см. ниже), в который оно инкапсулировано.

В Python *нет* сокрытия. Его нельзя сделать достаточно просто. Но ООП-то
есть. Поэтому я предлагаю разделять инкапсуляцию и сокрытие.

## Свойство

Инкапсулированная переменная называется *свойством*.

## Метод

Инкапсулированная функция называется *методом*.

Выглядит это примерно так. Часть кода:

```python
...


v01d = ...
nik0n = ...

for _ in range(5):
    v01d.work_hard()
    nik0n.work_hard()
```
```
Артем, 20 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Александр, 91 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Артем, 20 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Александр, 91 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Артем, 20 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Александр, 91 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Артем, 20 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Александр, 91 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Артем, 20 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
Александр, 91 y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..
```

Такой код выглядит сильно проще. Если не знать, что же скрывается
за многоточиями 😁.

## Класс

Объекты, имеющие одинаковый набор свойств и методов,
можно описать как объекты одного класса.

Объект — это экземпляр класса.

Класс — это набор свойств и методов, присущих всем его экземплярам.

Любой класс является типом данных.

Скажем абстрактно, что v01d и nik0n — люди. То есть они экземпляры
класса Человек (название класса всегда следует писать с большой буквы).

Опишем класс Человек. Надо понимать, что класс Человек — это модель
сущности из реального мира, поэтому класс не обязан обладать
*всеми* свойствами и методами реальной сущности. Итак:

```
Человек:
    Имеет свойства:
        Имя
        Возраст
    Умеет:
        Ворчать
```

Если v01d и nik0n — люди, то у них обязательно должны быть имена
и возраста.

Это описание класса Человек.

## Синтаксис объявления классов

Следует написать ключевое слово `class`, через пробел имя класса, далее
можно перечислить в скобках список родителей класса. Но про родителей пока
не говорим, сейчас не до этого. Скобки можно вообще не ставить. Пишем
двоеточие и описываем тело класс как тело функции. В теле может быть
любой код, однако обычно там описывают только методы. Бывают и исключения,
но их мы касаться не будем.

```python
class Foo:
    ...


class Bar(Foo, AnotherParent, ...):
    ...
```

## Конструктор

В Python нет объявления переменных, они создаются, когда мы присваиваем им
какое-то значение. Поэтому нам не нужно объявлять свойства внутри класса.
Тогда в какой момент они будут созданы? Когда мы присвоим им какое-то
значение. Присвоением свойствам класса актуальных значений обычно
занимается так называемый конструктор класса. В качестве конструктора в
Python обычно используется магический метод `__init__`. Все свойства и
методы, начинающиеся с двух нижних подчеркиваний и заканчивающихся ими же,
называются магическими или dunder (double under). Дело в том, что такие
свойства обычно хранят в себе полезную системную информацию, а методы
вызываются неявно, то есть Python их вызывает сам.

Напоминаю, что `__init__` — это метод. Новая информация: все методы
обязаны принимать первым аргументом объект, к которому они прикреплены.

При вызове метода по шаблону `объект.метод(...)`, первый аргумент будет
передан неявно.

Итак, смотрим пример, потом разбираем его.

```python
class Person:
    def __init__(self, name, age):
        self.name = name
        self.age = age

    def work_hard(self):
        print(f"{self.name}, {self.age} y.o. сказал: Ох, как же я устал, опять оно!..")


v01d = Person("Артем", 20)
nik0n = Person("Александр", 91)


for _ in range(5):
    v01d.work_hard()
    nik0n.work_hard()
```

Описан класс `Person`, содержащий 2 метода. Каждый метод принимает
первым аргументом `self` — объект, к которому привязан метод.

Обратите внимание, что я не передаю аргументов в метод `work_hard`
в цикле. Аргумент `self` передается неявно.

Если написать имя класса и вызвать его как функцию, аргументы будут
переданы в `__init__`, сам `__init__` ничего не возвращает, он не создает
объект, он его только инициализирует. А вызов Класс(...) вернет новый
объект.

## Стиль

- Имя класса всегда начинается с Большой буква
- Имена свойств и методов начинаются с маленькой буквы
- Классы (как и функции) отделяются от остального кода 2 пустыми строками
- Методы отделяются 1 пустой строкой 
